**伍克振**，字益君（），在台北空軍醫院出生，裔出華僑，祖籍[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[台山](../Page/台山.md "wikilink")，為空軍世家，父親伍卓駟是二次大戰投筆從戎進入空軍航校十四期，戰後隨[國民政府遷到台灣](../Page/國民政府.md "wikilink")。1991年7月12日表定例行飛測項目中駕駛[F-CK-1A](../Page/F-CK-1.md "wikilink")
10002原型機，進行低空高速試飛時不幸失事墬海殉職，享年41，事故後由[上校官階追贈晉升為中華民國空軍](../Page/上校.md "wikilink")[少將](../Page/少將.md "wikilink")。

## 生平

伍克振將軍從小就立志當飛將軍，就讀省立[台中二中一年後毅然投考](../Page/台中二中.md "wikilink")[中華民國空軍幼年學校](../Page/中華民國空軍幼年學校.md "wikilink")，從空軍幼年學校15期以優異成績畢業後進入[中華民國空軍軍官學校](../Page/中華民國空軍軍官學校.md "wikilink")54期畢業，畢業前曾參與[美國空軍官校的](../Page/美國空軍官校.md "wikilink")[學生交換](../Page/交換生.md "wikilink")。畢業下部隊後歷任飛行官、訓練官、作戰官及分隊長等職，為中華民國一頂尖之空軍飛行員，1977年列名中華民國空軍英雄榜表現優異。適逢政府推動[鷹揚計劃自製新一代戰機](../Page/鷹揚計劃.md "wikilink")，遂轉入航發中心與[吳康明將軍一同成為F](../Page/吳康明.md "wikilink")-CK-1戰機[試飛員](../Page/試飛員.md "wikilink")。

1986年赴美接受進一步飛行訓練與技巧。爾後並兩度赴美飛行與[經國號戰機相同之](../Page/經國號戰機.md "wikilink")[線傳飛控戰機](../Page/線傳飛控.md "wikilink")，對F-CK-1戰機爾後試飛成功貢獻至鉅，也是F-CK-1戰機首位試飛9G成功的試飛員。1991年7月12日，於表定例行飛測項目中試飛IDF二號原型機時不幸發生意外罹難，殉職後追授晉陞為[中華民國空軍少將](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")。

## 意外原因

1991年，F-CK-1戰機歷經多次試飛，航發工程師發現F-CK-1戰機在高速飛行時會產生不規則的「[豚躍](../Page/豚躍.md "wikilink")」現象。為了找出此項潛在危安因素，在同年7月12日，伍克振駕駛編號78-0002
F-CK-1原型機，在搭載觀測儀器的[F104戰機的陪同伴飛下](../Page/F-104.md "wikilink")，飛到台中外海展開試飛工作。F-CK-1原型機果然在剛穿過音速時即呈現劇烈振動，強烈到幾乎讓整架飛機失控及右[水平尾翼解體脫落](../Page/水平尾翼.md "wikilink")，此時伴飛的F-104戰機上的同袍見狀，都勸他立刻棄機跳傘。但是伍克振為了爭取多一些時間讓伴飛機與機內感測器能順利讀取飛航參數，直到飛機已無可挽救快墜海時才彈射，彈射前在無線電中再說一次「我要減速！」，當時飛機已完全失控呈向左滾轉俯衝疾速墜海態勢。拉動彈射拉柄時飛機高度只剩3000呎左右，傘繩在空中呈不規則狀拉開時，瞬間猛力地擊中他的身體，當場令伍克振體內的五臟六腑凌空擊碎，加上傘帶勾勒右頸部造成伍克振休克窒息而殉職。當時由海關在附近的[潯星號緝私艦搜救上艦](../Page/潯星艦.md "wikilink")，使用直升機轉送到機場再轉送至台中榮民醫院仍舊傷重不治。

## 設計改善

一開始，航發中心工程師以為只是單純的水平尾翼結構出現問題，但在原型機吹過無數次高速風洞後，航發中心工程師在後緣襟副翼上加了一條擾流板(SPOILER)來改善氣體流場產生的共振現象。尾翼使用石墨纖維膠合結構來增強強度。

## 後續

伍克振在當時[中華民國總統](../Page/中華民國.md "wikilink")[李登輝所核定的追贈令下](../Page/李登輝.md "wikilink")，追授晉陞為中華民國空軍少將。

## 影響

[吳康明將軍是當時空軍特意重點栽培的未來將領](../Page/吳康明.md "wikilink")，原本預計離開航發中心去就讀1991年九月的戰爭學院將官班，而將試飛組長一職交由伍克振接棒。但是由於在七月份受到學弟伍克振殉職衝擊下，他毅然決然自願放棄日後得以晉升將領大好前程，反倒默默地繼續從事試飛組長的工作，一直到以上校屆齡退伍為止。然而、在當時空軍總司令幾經波折的為他爭取下，終讓他得享用榮譽的「升退」方式晉升[少將](../Page/少將.md "wikilink")。退役後的吳康明現仍以「員工」身份待在航發中心改制後的「國營漢翔公司」繼續擔任首席試飛員職務\[1\]。

## 紀念

[漢翔](../Page/漢翔.md "wikilink")[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[沙鹿區廠區大門豎立一座真人大小的伍克振將軍銅像](../Page/沙鹿區.md "wikilink")，在每架F-CK-1戰機出廠前，飛機與所有工作人員均肅立在銅像的跟前，恭請試飛官伍克振少將遺像檢視。

[W伍](../Page/category:1950年出生.md "wikilink")
[W伍](../Page/categorY:1991年逝世.md "wikilink")

[W伍](../Category/中華民國空軍少將.md "wikilink")
[Category:中華民國空軍飛行員](../Category/中華民國空軍飛行員.md "wikilink")
[Category:臺灣殉職者](../Category/臺灣殉職者.md "wikilink")

1.  [IDF 20歲](https://blog.xuite.net/miaomiao1025/myl/21593671-IDF+20%E6%AD%B2)